\exptitle{Закон Гука}

Как известно, малые деформации в упругих телах подчиняются закону Гука: $F_{\text{упр.}} = k x$, где $k$~--- коэффициент жёсткости, $x$~--- величина деформации.

\medskip

\textbf{Задание:}
\begin{enumerate}
	\item Снимите зависимость силы упругости от растяжения $F(x)$ выданной вам резинки. Для этого подвешивайте на ней грузы различной массы.
	\item Постройте график полученной зависимости.
	\item Сделайте вывод о характере зависимости: выполняется ли закон Гука?
	\item Найдите коэффициент жёсткости резинки $k$.
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{Примечание:}
проведите эксперимент дважды: сначала увеличивая силу упругости, а затем уменьшая. Результаты всех измерений нанесите на один и тот же график.

\expequipment{бельевая резинка, штатив, полиэтиленовый пакет, грузы, весы, рулетка, миллиметровка для построения графиков; нитки, скотч и ножницы по требованию}

\expcomment{
Методика несложная, и, в общем-то, описана в условии. Нужно привязать резинку к штативу, а к другому её концу привязать полиэтиленовый пакет. В пакете можно сделать дырку, через которую класть туда различное количество грузов. В качестве грузов можно взять камни, их масса измеряется весами.

Проблема в том, что на узлы у всех уходит различная длина резинки. В итоге коэффициент жёсткости у всех разный. Поэтому ворота для $k$ стоит сделать широкими.

Эксперимент интересен тем, что бельевая резинка растягивается неупруго. Поэтому для нахождения $k$ нужно строить касательную в нуле, а не проводить прямую по всем точкам. Если аккуратно снять зависимость $F(x)$, сначала увеличивая $F$, а затем уменьшая, можно заметить гистерезис. 

Это один из немногих экспериментов, где важен вывод: за сравнение теоретической зависимости с экспериментальной в предложенной разбалловке ставится целых пять баллов.
}
